梁錦祥：學生哥買雷射筆即拉 荃灣刀手通街行冇人理

#癲狗編輯室
#梁錦祥

辦公室附近連續第二晚施放催淚彈。寫稿前落街食碗糖水，但見桂林街人頭湧湧，有近千之數向深水埗警署前佈防的特區公安大叫「黑社會」。也不能説盡是示威者，因為不少是區內街坊，不分男女老幼用粗口問候公安。另外，日前在旺角街頭偶爾聽到職業司機説，旺角警署公安下班不敢獨自外出，要靠防暴隊護送離開，然後乘坐相熟司機車輛。這些場景説明目前港人對特區政府和公安的民憤大爆發。自元朗恐襲後，「警」黑合謀日常化。前日（八月五日）荃灣刀手行兇在網上圖文並茂，但公安不作預防，也不作調查。反之，浸會大學學生會會長方仲賢昨晚七時到鴨寮街買幾支觀星筆，竟遭身穿全黑衣服便衣公安「截查」，以涉嫌藏有「攻擊性武器」罪名拘捕。類似事件若在數年前發生，大多是街坊路人圍觀耳語，但在今日，迅即有市民包圍大叫「放人」、「黑警」。至八時，一批市民包圍深水埗警署。公安還煞有介事在十一時開記者會，交代「案情」。該名發言人不斷強調有「合理懷疑」，但卻説不出所以然，誇張到稱有「警員」被「雷射槍」弄傷，連如何證明方同學是否有意圖使用這些文具射向公安也不敢回答，簡直是鬧劇一場。

細心重組「案情」，我們奇怪有這麼多人到鴨寮街購買觀星筆，為何偏偏選中方同學截查？為何便衣公安全套黑衣？我們有合理懷疑公安是一直跟蹤方同學（甚至各大專學生會骨幹），而方同學身為學生會主席，只不過是到鴨寮街探購新生營物資；我們亦有合理懷疑身穿黑衣是為掩人耳目，令被跟蹤者疏於防範（同時造成黑衣人之間不信任）。至於將雷射筆升格為「雷射槍」（為何不再升呢為「雷射砲」）大殺傷力武器，更屬搞笑。電影《殺神JOHN WICK》中有以鉛筆插眼殺人橋段，何不以稱在截查同學期間發現藏有「懷疑作為殺人武器」的鉛筆拘捕之。若如此恐懼雷射筆，何不實行記名購買制度。我們也不要再埋怨示威中多少人被捕，因為你示不示威也可能被捕。

對照元朗、荃灣、北角大批手持鋼珠籐條、木棍、甚至刀的白衣人、藍衣人，公安要麼視若無睹，要麼愛理不理。元朗被捕十多人至今仍未檢控。也不要旨望荃灣行兇刀手會落網。在公安腦海中，唯一TARGET就是年輕人和學生，動輒可以「非法集會」、「藏有軍火」、「暴動」等罪名控告。正如本欄不斷指出，這是在不顧一切（包括形象、政治後果）的前提下，以最強力高壓手段鎮壓示威。可是，北京和特區政府始終不明白，今天的香港抗爭運動並無組織、領導。除非你有本事如對付維吾爾族人般將所有港人關進集中營。不過，這樣做的經濟成本卻又非北京所能承受。

至此，本欄之前一項預測要作修訂。我之前估計，踏入九月開課，參與抗議、示威（特別是前線）的人數會下降。目前看來示威可能延續下去，皆因公安、黑社會的高壓手法可能刺激、逼使部分學生寧願暫時放下學業，也要堅持抗爭下去。

凌晨二時，只知方同學被捕時遭叉頸受傷，現時留院。至於那位浸大校長錢大康，露面即閃，對自己的學生漠不關心，而立法會議員梁耀忠一如以往，以身阻擋示威者衝擊警署。辦公室樓下盡是警車警笛聲、人羣喧嘩、汽車響號…

梁錦祥